\graphicspath{{./Images/server/}}
\begin{document}
	\subsubsection{Datasett}
	Datasystemet og sensorsystemet er bygget opp rundt det som blir kalt datasett (som vist i figur \ref{fig:datasetstruct}), som er en logisk inndeling av data som tilhører en enkelt kjøring av bilen. Som vil si at alle lavvolt-systemene har vært uten strøm, og deretter blitt skrud på igjen, og ikke en runde, eller en dag med kjøring. Videre er det flere inndelinger i datasettene, med at det er mange forskjellige sensorsett per datasett, som hver for seg har sine egne kalibreringsverdier og sin egen visningsinformasjon og visningsområder. Selv om det heter et sensorsett betyr ikke det at all dataen fra en sensor ligger i kun et sensorsett, men er en logisk inndeling av en bestemte første dimensjons måleverdier fra en bestemt sensor. Et eksempel på det kan være GPS, som er en sensor, men måler både lengdegrad og breddegrad, og vil dermed havne i to ulike sensorsett. 
	
	Systemet er også laget slik at det er noen unike verdier, og noen verdier som kan endre seg fra datasett-type til en annen datasett-type. Grunnen er at hvis det skal lages andre formateringer på datasett, eller at andre sensorer brukes i nyere biler skal det ikke være nødvendig å måtte skrive om hele systemet, bare på grunn av at noen kalibreringsverdier er forskjellige. I sensorsettene er det også viktig at dataen er av første dimensjon pluss tid, for da er den lette å behandle og i tillegg lettere å kombinere med andre sensorsett. 
	\fig[datasetstructure.png]{Datasett sin struktur}{\label{fig:datasetstruct}}
	
%	\subsubsection{Format på sensordata}	
%	\subsubsection{Konfigurering av sensordata}
%	I analyseprogrammet er det en veldig avansert måte å kunne konfigurere data på. 
%	
%	Hovedprinsippet i analyseprogrammet er at all data som kommer inn fra serveren til klienten skal være i første dimensjon pluss tid, og skal dermed kun være datapunkter som har en tids avlesning i tillegg. 
%	
%	Grunnen for at det er slik, er på grunn av da kan analyseprogrammet gjøre veldig mye mer avanserte ting med dataen, en om vi fikk inn data med forskjellige dimensjoner. 
%	
%	For å gi noen eksempler på data med flere dimensjoner så er det blant annet \ac{gps}-data som da er 2 til 3 dimensjoner avhengig om dataen inneholder bare breddegrad og lengdegrad, eller om den også inneholder høyde. 
%	
%	
%	Andre eksempler kan være akselerometer som har data i tre forskjellige retninger og er dermed tredimensjonal data, pluss tids dimensjonen. 
%	
%	Det er ikke alltid det er like interesant å se på de sammenhengende data sammen heller, og det kan være at analyse bare på en av aksene på akselerometer kan være interessante å se på. Et eksempel på det kan være å se på data fra akselerometeret i Z akse, som er den aksen som står vinkelrett på jorden, og vil blant annet måle tyngdeakselerasjonen, og dermed vil ha en vanlig verdi på 1G når bilen står i ro. 
%	
%	Dermed når bilen kjører kan data fortelle hvor mye bilen sine dempere jobber, og hvor store akselerasjoner en får nedover. 
%	
%	Dermed så er analyseprogrammet basert på at en slå sammen de aksene som er interessante å se på i ettertid, for å ha mest mulig fleksibilitet. 
%	
%	Men det er ikke bare data av samme type som kan slås sammen men også data av forskjellige typer, noe som gjør at det er opp til brukeren av analyseprogrammet og bestemme hvordan hva data skal plottes mot hverandre. 
%	
%	I tilfeller vi få inn data fra sensorer med flere dimensjoner blir dataen splittet opp til å være hver komponent vær for seg, med den tiden som dataen ble hentet inn.
%	
%	Deretter blir dataen lager hver for seg i tre ulike sensorsett, som hver for seg inneholde sine egen kalibrerings verdier og sine egne navn. 
%	
%	\fig{Konfigurasjon av sensordata}{\label{fig:konfsensor}}
	
	\subsubsection{Sensorinformasjon}	
	Sensorer, idéer og måleområder fra år til år kan variere, og da er det viktig at sensorinformasjonen er lett å finne, og at den er lett å endre på, slik at selve systemet ikke trenger å endres. Informasjonssystemet er delt inn i to forskjellige deler, der den ene er global og gjelder for alle biler, og den andre delen er spesifikk i forhold til det året den hører til, som også er mulig å se i figur \ref{fig:sensinfo}. Den globale delen består av en enkel fil som inneholder informasjon om nøkkel, navn og fysisk enhet til de forskjellige sensorene. Grunnen for at det er en global fil er på grunn av det skal være mulig å sammenlikne like verdier på tvers av årene. Når denne filen inneholder alle nøkler vil det også forhindre at to like verdier vil få to ulike nøkler, som kunne vært tilfellet hvis det ble laget nye nøkler hvert år. 
	
	\fig[sensorinformation.png]{Json/oppsett av sensorinformasjon}{\label{fig:sensinfo}}
	
	Den andre delen er som sagt av de spesielle filene, som består av to forskjellige filer. Den første filen inneholder informasjon om å linke den aktuelle sensorid opp mot den globale nøkkelen som sensoren har fått tildelt. Den andre filen inneholder blant annet kalibreringsinformasjonen og visningsinformasjonen. Kalibreringsinformasjonen blir brukt til å gjøre om råverdiene til faktiske verdier, og som det er mulig å se i figur \ref{fig:sensinfo} må den dermed inneholde oppløsning, minimumsverdi og maksimumsverdi. Visningsinformasjonen blir brukt for å begrense visningsområdet, hvis selve sensoren ikke skulle bruke hele måleområdet som var tilgjengelig, eller at den kommer bare til å måle på en viss del av det. Grunnen for at de spesielle filene er separert er for de skal være lettere å vedlikeholde, og skille ansvarsområdet mellom dem. For alle de nevnte filene blir det brukt lagringsformatet \ac{json} som er et lett menneskelesbart tekstformat.
	
	\subsubsection{Distribuering av sensordata}
	I analyseprogrammet blir all data behandlet som én-dimensjonal data, siden det er det som kommer fra bilen. Når det gjelder sensorer som \ac{gps}-sensoren, som består av lengdegrad og breddegrad, er det et separat system der brukeren selv velger hva data som skal settes sammen til høyere dimensjoner. Dette tillater da at data som egentlig ikke kommer fra samme sensor kan bli slått sammen og danne ny og mer interessant fremstilling av data. Noen eksempler kan være at hvis en plotter strømdata mot pedaldata, så skal den i teorien være nokså lineær, siden jo lenger en trykker inn pedalen, jo mer strøm skal bli gitt til motoren.
	
	
	\subsubsection{Datalag}
	I analyseprogrammet er datakilder delt inn i en del forskjellige lag, og kan dermed endres og manipuleres for å kunne bli fremvist på den beste måten. Det nederste laget i datastabelen er selve sensorsettet, som igjen stammer fra et datasett. Grunnen for at datasettet ikke er nederst, er på grunn av det vil gjøre blanding av sensorsett fra forskjellige datasett veldig vanskelig. Dette laget er bare et enkelt distribusjons lag, og har dermed ikke noe spesiell funksjon bortsett fra å gi dataen videre til neste lag. Laget som ligger over sensorsettlaget er grupperingslaget som står for sammenslåingen av sensorsett til nye datakilder. Dette laget vil enten kombinere sensorsettene til høyere dimensjoner eller bruke en formel for å beregne nye fysiske verdier. Etter grupperingslaget kommer visningslaget, som kontrollerer hva deler av sensordataen fremviserne skal ha tilgang til å vise.
	\fig[sensordatacontainer.png]{Oppsett av SensorDataSet}{\label{fig:sensordatacontainer}}
	
	Som det er mulig å se i figur \ref{fig:sensordatacontainer} vil SensorDataContainer være en implementasjon av SensorSet, der SensorValues er alle tidsstemplede verdier, og SensorInformation er en sammenslåing av all inforamsjonen for den aktuelle sensoren. SensorDataSet er en implementasjon av DataSet
	
	
	\paragraph{Sensorgrupper}
	Det er opp til Sensorgruppen og bestemme hvordan dataen fra de forskjellige sensorsettene skal kombineres, men den er ikke nødt til å lage en gruppe av høyere dimensjoner. Noen eksempler hvor det blir høyere dimensjon er når analyseprogrammet legger sammen flere sensordata og skaper 3D-punkt fra 2D-data pluss tid eller 4D-punkt fra 3D-data pluss tid. Datastrukturen som dataen skal settes inn i må alltid være en høyere dimensjon en selve dataen som settes inn, grunnet at det finnes en felles tids dimensjon, og dataen vil i de fleste tilfeller ha lite betydning uten. Dette er illustrert i figur \ref{fig:sensorgroup}.
	
	I noen tilfeller er det derimot ønskelig å vise data uten en tidsakse, som for eksempel i et punktdiagram. Da blir tidsaksen brukt for å kunne sette to måleverdier mot hverandre og dermed skape en ny sensorgruppe med punkt som har det første sensorsett sin verdi som x og det andre sin verdi som y. Et annet eksempel der sensorgrupper kan bli brukt til å ikke lage datakilder av høyere dimensjoner er når verdiene fra et sensorsett blir ganget eller lagt til et annet sensorsett. Et eksempel på hvor det kan være nyttig er når en skal finne den utgitte effekten fra batteriet. Strømmen blir målt av en strøm sensor og spenningen blir målt av en spenningssensor i \ac{bms}-en. Etterfulgt så er det elektro formelen som sier at: 
	
	\begin{equation}
		p=u*i
	\end{equation}
	\begin{equation}
	power = voltage * current
	\end{equation}
	
	
	Det er da mulig å lage en helt ny datakilde som viser effekten, selv om det ikke finnes en effektsensor i bilen. 
	
	I forhold til kildekoden er sensorgruppen veldig fleksibel og bruker generiske parametere til å kunne lage en hvilken som helst type datautlisting. Dermed trenger sensorgruppen kun å bestemme hva type data som skal kombineres og på hvilken måte det skal gjennomføres.
	\fig[sensorgrouping.png]{Gruppering av SensorDataContainerene}{\label{fig:sensorgroup}}
	
	\subsubsection{Fordeling av sensordata}
	Selv om all dataen er sortert i sensorsett med tiden som sorteringsvariabel, er det ikke alltid den beste måten å vise dataen på. Blant annet når bilen kjører er det viktig at analyseprogrammet har mulighet for å kunne raskt gi sammenlikningsgrunnlag for den direktesendte dataen. Selv om det er mulig å sammenlikne den direktesendte dataen med historiskdata, vil ikke dette alltid gi et godt sammenlikningsgrunnlag på grunn av at det er mange variabler som påvirker kjøringen. Blant annet måtte da bilen startet på samme plass og banen måtte være den samme. I de fleste tilfeller er det ikke det som er tilfellet, og en vil som regel kjøre litt forskjellig, starte litt forskjellig, eller kjøre en annen plass. 
	
	Derfor å kunne sammenlikne med data hentet inn i samme datasett fra tidligere kjøring vil være veldig verdifull, og da blir rundeinformasjon mer aktuelt. En runde er definert som at bilen kjører i et gjentakende mønster og dermed passerer det samme punktet flere ganger, og vil da få et startpunkt og et sluttpunkt for hver runde. Deretter brukes \ac{gps}-modulen til finne ut hvilken tid bilen passerer det satte punkt hver gang, og markerer en ny runde. 
	
	Det å kunne dele et datasett inn i flere mindre datasett, er verdifullt siden da kan en sammenlikne med tidligere runder, og kan dermed bestemme om kjøringen bli forbedret eller om den blir verre. Det som også er mulig å få til er å kunne plukke alle de beste delene fra alle rundene og få det beste løpet som kunne vært mulig å gjennomføre, noe som kan gi sjåføren noe å strekke seg etter. 
	
	\paragraph{Visningslaget} 
	Visningslaget har ikke bare muligheten til å kontrollere hva som fremviseren skal vise, men kan også lage flere mindre datasett, noe som vil si at det trengs mindre logikk i fremviseren. Det er i visningslaget at selve magien skjer når det kommer til runder, og det har mulighet for å benytte ekstern informasjon til å kontrollere dataflyten fra sensorgruppen. Andre muligheter for enkel manipulasjon av data er å vise et lite utsnitt av dataen, eller vise dataen i faste intervaller basert på tid, noe som har færre bruksområder. Det er også mulig å se i figur \ref{fig:viewlayer} hvor visningslaget ligger i lagmodellen.
	
	En siste funksjon som det kan være stor bruk for i visningslaget er når en skal gjøre en tilbakespilling av dataen. Dermed så kan visningslaget gi beskjed til kontrolleren som bruker datakilden er en del av at den må tegne seg selv på ny, for det er ny informasjon tilgjengelig. Tilbakespillingslaget kan ved å justere på en internklokke bestemme hva som blir sendt til selve fremviseren og dermed skape illusjonen av direktesendt data.
	\fig[viewlayer.png]{Visningslaget i dataflyten}{\label{fig:viewlayer}}

	\paragraph{Visningssystem}
	Noe av de viktige målene med sensorsystemet var det skulle være mulig å konfigurerer på en hvilken som helst måte, uten at det skulle være utfordrende. Et annen viktig mål var å ikke låse sensorsystemet fast til å bare håndtere data som var aktuell nå, men lage det på en slik måte at ny og annerledes data kunne enkelt brukes i samme system. Slik det endte opp var ved å ikke ha noen forhåndsdefinerte typer, men et system for å sende en type data fra et punkt til et annet. 	
	
	Den eneste fastsatte størrelsen som ble definert i visningssytemet er SensorValue som holder på tidsinformasjon om punktet og den målte verdien. Som beskrevet tidligere vil dette datapunktet være av første dimensjon og det kan dermed bli satt sammen med hva som helst annen datasett for å danne et nytt datasett med annen type informasjon. Disse datapunktene kan også bli sett på som kategoriske data, og dermed inneholde informasjon i stedet for en målt verdi, og tidspunktet meldingen ble skapt. I forhold til visningssystemet er det da mulig å sette inn denne kategoriske dataen i en aktuell datastruktur, som for eksempel en meldingsstruktur.
	
	Dette viser da fleksibiliteten i systemet og evnen til å kunne behandle mange forskjellige typer data, for etter den rådataen er blitt behandlet og gitt til grupperingslaget, kan dataen som blir presentert være av hvilken som helst type. Det som er nødvendig å gjøre for en ny type er å definere en ny gruppe som implementerer IDataSource<T> grensesnittet, der T representerer den ønskede typen. 	Denne typen blir dermed grunnlaget for hvordan gruppen vil kombinere dataen, og lagene ovenfor vil også få den samme typen, slik at det ikke blir misforståelse om datakilden. Dermed slik det er illustrert i figur \ref{fig:konfsensor} må alle typene i systemet være like, og kan ikke mikses.
	
	\fig[datamatch.png]{Matching av typer til datasystemet}{\label{fig:konfsensor}}
	
	Når en sensorgruppe av typen T er blitt laget, er det opp til en fremviser å implementere en måte å vise denne type data på. I de fleste tilfeller vil dataen ha form av enten 2D-punkt, 3D-punkt eller 4D-punkt så lenge det også blir regnet med tidsaksen som en egen del av den gitte datastrukturen. I noen tilfeller vil det dermed være nødvendig å ha andre former for datastrukturer, noe som analysesystemet dermed vil kunne støtte så lenge alle delene er riktig implementert.
	
	\paragraph{Tilbakespilling}
	En av fordelene med visningslaget er muligheten for å kunne manipulere rekkefølgen, posisjonen og tilgjengeligheten på sensordataen, slik at den blir presentert på en bedre og mer oversiktlig måte. Siden visningslaget har mulighet for å kommunisere med globale systemer, som for eksempel tilbakespillingsmodulen, er det dermed lett å hente informasjon fra den, og justere den dataen som blir sendt til den aktuelle fremviseren, for å skape en illusjon av direktesendt data. Noen av fordelene med å kunne tilbakespille data, er å enklere kunne sammenlikne data som kom inn fra bilen samtidig, og det blir nesten som å simulere kjøring av bilen. Det er ikke bare en fordel i forhold til brukerne av analyseprogrammet, men også for å kunne se hvordan analyseprogrammet oppfører seg med direktesendt data. Siden analyseprogrammet blir brukt mye utenom at bilen kjører, er det en stor fordel å kunne late som det. 
	
\end{document}